\section*{7-Serie di funzioni}
\rule{\textwidth}{2pt}
\subsection*{Serie di potenze}
\rule{\textwidth}{0,4pt}
\subsubsection*{Nel campo complesso}
\textbf{def.} Sia $\{a_n\}$ una successione di numeri complessi e sia $z_0 \in \mathbb{C}$.\newline
La serie
\[
    \sum_{n=0}^{\infty} a_n (z-z_0)^n
\]
si chiama \textbf{serie di potenza centrata} in $z_0$.\newline
\newline
Con la semplice traslazione $z-z_0 \rightarrow z$ possiamo ricondurci al caso $z_0 = 0$:
\[
    \sum_{n=0}^{\infty}a_n z^n
\]
\newline
Una serie di potenze ammette un $R \in [0, +\infty]$ tale che converge se $|z| < R$, non converge se $|z| > R$ e nulla si può dire se $|z| = R$.\newline
\newline
\textbf{Criterio del rapporto:} Se esiste
\[
    R = \lim_{n\rightarrow \infty}\left| \frac{a_n}{a_{n+1}}\right|
\]
allora la serie $\sum_{n=0}^{\infty}a_n z^n$ converge se $|z|< R$ e non converge se $|z|> R$.\newline
\newline
\textbf{Criterio della radice:} Se esiste
\[
    R = \lim_{n\rightarrow \infty} \frac{1}{\sqrt[n]{|a_n|}}
\]
allora la serie $\sum_{n=0}^{\infty}a_n z^n$ converge se $|z| < R$ e non converge se $|z|> R$.\newline
\newline
L'insieme di convergenza di una serie di potenze in $\mathbb{C}$ è un disco.\newline
Se $R = +\infty$ il disco è tutto $\mathbb{C}$, se $R = 0$ il disco è vuoto. Il numero $R \in [0, + \infty]$ si chiama \textbf{raggio di convergenza} della serie di potenza.\newline
\newline
Questi due criteri non dicono nulla sul comportamento della serie nei punti sul bordo del disco, cioè $|z| = R$.\newline
\newline
\textbf{teor.} Sia $\{a_n\}$ una successione di numeri complessi tale che la serie di potenze
\[
    f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n
\]
converga per $|z|<R$ (con $R> 0$). Allora le serie ottenute derivando e integrando termine a termine, e cioè
\[
    \sum_{n=1}^{\infty} n a_n z^{n-1} \quad \quad \quad \sum_{n=0}^{\infty} \frac{a_n}{n+1} z^{n+1}
\]
sono rispettivamente la derivata e una primitiva della funzione $f$; inoltre, il loro raggio di convergenza è ancora $R$.\newline
\newline
\rule{\textwidth}{0,4pt}
\subsubsection*{Nel campo reale}
Diremo che una serie di funzioni $\sum_{n}f_n(x)$ \textbf{converge puntualmente} per ogni $x \in I$ se la serie numerica $\sum_{n}f_n(x)$ converge per ogni $x \in I$.
\[
    f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} f_n(x) = \lim_{k\rightarrow \infty} \sum_{n=0}^{\infty} f_n(x) \quad \;\forall\;x \in I
\]
cioè
\[
    f_n(x) \rightarrow f(x) \; \text{puntualmente se}\; \lim_{n\rightarrow \infty} f_n(x) = f(x) 
\]
\newline
Diremo che la serie di funzioni $\sum_{n}f_n(x)$ \textbf{converge uniformemente} a $f(x)$ su $I$ se
\[
    \lim_{k\rightarrow \infty} sup_{x \in I}\left| f(x) - \sum_{n=0}^{k}f_n(x) \right| = 0
\]
cioè
\[
    f_n(x) \rightarrow f(x) \; \text{uniformemente se}\; \lim_{n\rightarrow \infty} sup_{x \in I}\left| f_n(x) - f(x) \right| = 0
\]
\newline
Diremo che la serie di funzioni $\sum_{n}f_n(x)$ \textbf{converge totalmente} su $I$ se
\[
    \sum_{n=0}^{\infty} sup_{x \in I}\left| f_n(x) \right| < + \infty
\]
\newline
\[
    \text{convergenza totale}\; \Longrightarrow \text{convergenza uniforme}\; \Longrightarrow \text{convergenza puntuale}
\]
\newline
Serie di potenza nel campo reale:
\[
    \sum_{n=0}^{\infty} a_n(x-x_0)^n
\]
che possiamo traslare nell'origine:
\[
    f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n
\]
\newline
\textbf{Criteri del rapporto e della radice:} Si possono ancora usare i criteri della radice e del rapporto specificati nel campo complesso, $R$ rappresenta ancora il raggio del disco di convergenza nel piano complesso, ma essendo interezzati all'asse reale si considera il solo intervallo $(-R, R)$.\newline
La serie di potenza nel campo reale converge \textbf{puntualmente} per ogni $x \in (-R, R)$, dove $R$ è dato dal criterio del rapporto o dal criterio della radice, e non converge se $|x| > R$.\newline
Come nel caso complesso, non possiamo dire nulle sulla convergenza in $x = \pm R$.\newline
Per quanto riguarda la convergenza \textbf{uniforme}, la serie di potenza nel campo reale converge uniformemente in $[-R+\epsilon, R- \epsilon]$ per ogni $\epsilon \in (0,R)$.\newline
\newline
\textbf{Criterio di Abel:} Se la serie di potenza $\sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n$ converge per $x = R$, allora converge uniformemente in $[-R + \epsilon, R]$ per ogni $\epsilon \in (0,R)$; analogo risultato se la serie converge per $x = -R$. Se la serie converge per $x = \pm R$ allora converge uniformemente su tutto $[-R, R]$.\newline
\newline
\textbf{teor. (Integrazione per serie)}\newline
Se la serie di potenza $\sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n$ converge uniformemente a $f$ su $[c,d]$ allora
\[
    \int_{c}^{d}f(x) dx = \int_{c}^{d}\left(\sum_{n=0}^{\infty}a_n x^n\right)dx = \sum_{n=0}^{\infty}a_n \int_{c}^{d}x^n dx = \sum_{n=0}^{\infty} a_n \frac{d^{n+1}- c^{n+1}}{n+1}
\]
\newline
\textbf{Serie di Taylor}\newline
Introduciamo una vasta classe di funzioni elementari delle quali sappiamo scrivere esplicitamente le serie di potenza che le rappresentano.\newline
Data una funzione $f$ di classe $C^\infty$ in un punto $x_0$, possiamo scrivere formalmente
\[
    f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)(x_0)}}{n!}(x-x_0)^n
\]
che, se poniamo $a_n = f^{(n)}(x_0)/n!$, coincide con una serie di potenza nel campo reale. Se $R > 0$ e la serie converge a $f$, allora la scrittura non e solo formale ma vale per ongi $x \in (x_0 - R, x_0 + R)$. In tale intervallo di ha convergenza putnuale, mentre la convergenza uniforma è garantita negli intervalli $[x_0 - R + \epsilon, x_0 + R -\epsilon]$ per ogni $\epsilon \in (0,R)$.
\[
    e^x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} \;\;\;\; (R= \infty)
\]
\[
    log(1-x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n} x^n\;\;\;\; (R=1)
\]
\[
    sin(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} x^{2n+1}\;\;\;\; (R= \infty)
\]
\[
    cos(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n)!}x^{2n}\;\;\;\; (R= \infty)
\]
\[
    \frac{1}{1-x} = \sum_{n=0}^{\infty} x^n\;\;\;\; (R= 1)
\]
\[
    log(1+x) = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n+1} \frac{x^n}{n}\;\;\;\; (R= 1)\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\begin{cases}
        \text{se $x=1: $}\; \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n+1}}{n} \;\;\text{(converge per Leibniz)}\;\\
        \text{se $x=-1$}\; \sum_{n=1}^{\infty}\frac{-1}{n} \;\;\text{diverge, serie armonica}\;
    \end{cases}
\]
\[
    \frac{1}{1+x^2} = \sum_{n=0}^{\infty} -1^n \cdot x^{2n} \;\;\;\;(R=1)
\]
\[
    arctanx(x) = \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n \frac{x^{2n+1}}{2n+1} \;\;\;\;(R=1)
\]
\rule{\textwidth}{2pt}
\subsection*{Serie di Fourier}
\rule{\textwidth}{0,4pt}
\subsubsection*{Forma trigonometrica}
Nello studio delle serie di potenza $\sum_{n}a_n z^n$ abbiamo visto che i problemi principali riguardano lo studio di $|z| = R$ con $R$ raggio di convergenza. Per tali possiamo scrivere $z = R(cos(\theta) + sin(\theta))$ e ottenere:
\[
    \sum_{n=0}^{\infty} a_n R^n(cos(n \theta) + isin(n \theta))
\]
Se $\{a_n\} \subset \mathbb{R}$, siamo quindi portati a studiare la convergenza di serie trigonometriche del tipo
\[
    \sum_{n=0}^{\infty} \alpha_n cos(n \theta) \;\;\;\;\; \;\;\;\;\; \sum_{n=1}^{\infty} \beta_n sin(n \theta)
\]
Per ogni scelta di $\alpha_n, \beta_n \in \mathbb{R}$ le funzioni
\[
    a_0 + \sum_{n=1}^{\infty} (\alpha_n cos(nx) + \beta_n sin(n x))
\]
si chiamano \textbf{polinomi trigonometrici} di grado $k$; che sono funzioni periodiche di periodo $2\pi$ che hanno valor medio $\alpha_0$ su $[0, 2\pi]$.\newline
Diremo che una serie in fomra trigonometrica converge se converge una successione di polinomi trogonometrici.\newline
\textbf{oss.} 
\[
    \sum_{n=1}^{\infty} (|\alpha_n| + |\beta_n|) < \infty \Rightarrow \text{converge totalmente su } [0,2\pi] \Rightarrow \text{converge uniformemente} \Rightarrow \text{converge puntualmente}
\]
\textbf{oss.} La serie trigonometrica può perdere la convergenza dopo una derivazione.\newline
\newline
\textbf{Criterio di Dirichlet}
\[
    \alpha_n, \beta_n \downarrow 0 \Rightarrow \text{polinomio trigonometrico converge puntualmente su} (0,2\pi)
\]
dove con il simbolo $\downarrow 0$ indichiamo che le successioni descrescono monotonamente a $0$ e che sono positive.\newline
\newline
\textbf{Lemma.} Per ogni $m,n = 1,2,\dots$ risulta 
\[
    \int_{0}^{2\pi} sin(nx) dx = \int_{0}^{2\pi} cos(nx) = 0
\]
\[
    \int_{0}^{2\pi} sin(mx) cos(nx) dx = 0
\]
\[
    \int_{0}^{2\pi} sin^2(nx) dx = \int_{0}^{2\pi} cos^2(nx) dx = \pi
\]
\[
    \int_{0}^{2\pi} sin(mx) sin(nx) dx = \int_{0}^{2\pi} cos(mx) sin(nx) dx = 0 \;\;\;\; \text{se} \; m\neq n
\]
Si trovano gli stessi valori integrando su qualunque intervallo di ampiezza $2\pi$.\newline
\newline
\textbf{teor.} Se una funzione $f$ è $2\pi$-periodica e si può scrivere nella forma trigonometrica
\[
    f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty}(a_n cos(nx) + b_n sin(nx))
\]
allora
\[
    a_n = \frac{1}{\pi} \int_{0}^{2\pi} f(x) cos(nx) dx \;\;\;\; \;\forall\;n\geq0
\]
\[
    b_n = \frac{1}{\pi} \int_{0}^{2\pi} f(x) sin(nx) dx \;\;\;\;\;\forall\;n\geq 1
\]
Gli $a_n$ e $b_n$ vengono chiamati \textbf{coefficienti di Fourier} di $f$, mentre la serie $f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty}(a_n cos(nx) + b_n sin(nx))$ viene chiamata \textbf{serie di Fourier} associata a $f$.\newline
\newline
\textbf{oss.} Gli integrali del teorema si possono calcolare se risulta $\int_{0}^{2\pi}|f| < \infty$ e cioè se l'integrale improprio di $|f|$ è convergente.\newline
\newline
Diremo che la serie 
\[
    f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty}(a_n cos(nx) + b_n sin(nx))
\]
\textbf{converge in media quadratica} alla $f$ se
\[
    \lim_{k\rightarrow \infty} \int_{0}^{2\pi} \left| f(x) - \frac{a_0}{2} - \sum_{n=1}^{k}\left( a_n cos(nx) + b_n sin(nx) \right) \right|^2 dx = 0
\]
\newline
\textbf{teor.} Sia $f$ una funzione $2\pi$-periodica tale che $\int_{0}^{2\pi}f^2 < \infty$. Allora la sua serie di Fourier converge a $f$ in media quadratica.\newline
\newline
Definiamo lo spazio $X$ delle funzioni $f$ tali che $\int_{0}^{2\pi}f^2 < \infty$ e introduciamo il "prodotto scalare" definito come
\[
    (x,g)_{X} = \frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi} f(x) g(x) dx \;\;\;\;\; \;\forall\;f,g \in X
\]
per cui troviamo che 
\[
    B = \left\{ \frac{1}{\sqrt{2}}, cos(nx), sin(nx) \right\}_{n=1} ^\infty
\]
è ortonormale in $X$.\newline
\newline
\textbf{teor. Identità di Parseval}\newline
Sia $f \in X$ e sia $f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty}(a_n cos(nx) + b_n sin(nx))$ la sua serie di Fourier. Allora
\[
    \frac{1}{\pi} \int_{0}^{2\pi} f(x)^2 dx = \frac{a_0^2}{2} + \sum_{n=1}^{\infty}(a_n^2 + b_n^2)
\]
Per il teorema di Riemann-Lebesgue sappiamo che $a_n, b_n \rightarrow  0$ per $n \rightarrow  \infty$.\newline
\newline
\[
\text{convergenza uniforme}\; \Rightarrow \text{convergenza in media quadratica}\; \Rightarrow 
\]
\[
    \Rightarrow  \text{convergenza puntuale su sottosuccession in quasi ogni punto}\;
\]
\newline
\textbf{def.} Diciamo che $f : [0,2\pi] \rightarrow \mathbb{R}$ è \textbf{regolare a tratti} se è limitata in $[0,2\pi]$ e se l'intervallo $[0,2\pi]$ si può scomporre in un numero finito di sottointervalli su ciascuno dei quali $f$ è continua e derivabile; inoltre, agli estremi di ogni sottointervallo, esistno finiti i limiti sia di $f$ che di $f'$.\newline
\newline
\textbf{oss.} se $f \in C^1[0,2\pi]$ allora $f$ è regolare a tratti. Ma anche se ci sono punti angolosi o punti di discontinuità a salto, purchè $f$ e $f'$ abbiano limiti finiti in prossimità dei salti, allora $f$ è regolare a tratti. Non devono esserti asintoti verticali o punti a tangenza verticale.\newline
\newline
Se una funzione $f$ è regolare a tratti allora la sua serie di Fourier converge a $f$ in media quadratica. Dunque a meno di pochi possibili punti, la conergenza sarà anche puntuale.\newline
\newline
\textbf{teor.} Sia $f: [0,2\pi] \rightarrow \mathbb{R}$ regolare a tratti. Allora la sua serie di Fourier converge in ogni punto $x_0 \in [0,2\pi]$ alla media dei due limiti $f(x_0^{\pm})$:
\[
    \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} \left( a_n cos(nx_0) + b_n sin(nx_0) \right) = \frac{f(x_0^+) + f(x_0^-)}{2}
\]
con la convenzione che $f(0^\pm) = f(2\pi^\pm)$. In particolare, se $f$ è continua in $x_0$, allora la serie converge a $f(x_0)$.\newline
\rule{\textwidth}{0,4pt}
\subsubsection*{Funzioni pari e dispari, periodi diversi da $2\pi$}
I coefficienti di Fourier di funzioni $2\pi$-periodiche si possono calcolare integrando su un qualunque intervallo di ampiezza $2\pi$. Tipicamente si sceglie l'intervallo $[-\pi, \pi]$ perchè permette di sfruttare eventuali simmetrie della funzione $f$.\newline
Infatti, se la funzione $f$ è \textbf{pari} allora risulta pari anche $f(x)cos(nx)$ mentre risulta dispari $f(x)sin(nx)$, dunque:
\[
    f \; \text{pari}\; \Rightarrow a_n = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi}f(x) cos(nx) dx , \;\;\;\;\;b_n = 0
\]
Invece, se la funzione $f$ è \textbf{dispari} allora risulta dispari anche la funzioen $f(x)cos(nx)$ mentre risulta pari $f(x) sin(nx)$, dunque:
\[
    f \; \text{dispari}\; \Rightarrow a_n = 0, \;\;\;\;\;b_n = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} f(x) sin(nx)dx
\]
\newline
\rule{\textwidth}{0,4pt}\newline
Come ci si comporta in presenza di funzioni con periodo $T \neq 2\pi$?\newline
L'unica differenza sta nel calcolo dei coefficienti di Fouriere:
\[
    a_n = \frac{2}{T}\int_{0}^{T}f(x) cos\left( \frac{2\pi n}{T}x \right) dx, \;\;\;\;\; \;\;\;\;\; b_n = \frac{2}{T} \int_{0}^{T}f(x) sin\left( \frac{2\pi n}{T}x \right)
\]
La funzione $f$ si scrive allora:
\[
    f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} \left( a_n cos\left( \frac{2\pi n}{T}x \right) + b_n sin \left( \frac{2\pi n}{2}x \right) \right)
\]
Tutti i teoremi valgono allo stesso modo, l'unico da "sistemare" è l'identità di Parseval, che, per fuznioni $T$-periodiche $f$ soddisfacenti $\int_{0}^{T} f^2 < \infty$, diventa:
\[
    \frac{2}{T} \int_{0}^{T}f(x)^2 dx = \frac{a_0^2}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} (a_n^2 + b_n^2)
\]
\rule{\textwidth}{0,4pt}
\subsubsection*{Forma esponenziale complessa}
La formula di Eulero, $e^{i \theta} = cos(\theta) + i sin(\theta)$, suggerisce di scrivere una serie di Fourier utilizzando gli esponenziali.
\[
    f_n =\frac{a_n-ib_n}{2} = \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}f(x)(cos(nx) - i sin(nx))dx = \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}f(x) e^{-inx}
\]
\[
    f_{-n} =\frac{a_n + ib_n}{2} = \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}f(x)(cos(nx) + i sin(nx))dx = \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}f(x) e^{inx}
\]
da cui
\[
    a_n = f_n + f_{-n}
\]
\[
    b_n = i (f_n)
\]
\[
    f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} \left( a_n cos(nx) + b_n sin(nx) \right) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} f_n e^{inx}
\]
\newline
Identità di Parseval:
\[
    \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}f(x)^2dx = \sum_{n=-\infty}^{\infty}|f_n|^2
\]